**群落生境**（Biotope [希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink") *bios* = 生命 + *topos*
=
地点）是在一个[生态系统里可划分的空间单位](../Page/生态系统.md "wikilink")，其中的[非生物因素铸造了该生活环境](../Page/非生物因素.md "wikilink")。在一个地方(*Topos*)上出现的，适应其非生物环境的[生物群落](../Page/生物群落.md "wikilink")
(由多种[植物和](../Page/植物.md "wikilink")[动物组成的生态社区](../Page/动物.md "wikilink"))是划分群落生境的依据。[植被因为会因应环境的不同而表现出明显的差异](../Page/植被.md "wikilink")，通常被作为划分陆地群落生境的区分标志加以使用。

## 划分

首先要区分概念*[栖息地](../Page/栖息地.md "wikilink")*，它的空间划分依据是一个物种的个体或是群体的需求。[栖息地和群落生境不一定重合](../Page/栖息地.md "wikilink")。一个群落生境可以有多个栖息地(一片森林有节孔，树冠，草层和地面等结构...)。或者是一个栖息地由多个群落生境组成，如**互补栖息地**，例如[鸟和很多](../Page/鸟.md "wikilink")[哺乳类动物](../Page/哺乳类动物.md "wikilink")，它们寻找冬夏季栖息场所只是为了觅食的需要。

若将非生物因素和人类的影响也考虑进去，那么即使是不适宜生物居住的地方如[沙漠和](../Page/沙漠.md "wikilink")[戈壁也可以通过非生物因素被作为群落生境划分开来](../Page/戈壁.md "wikilink")。其实群落生境这个概念的一个前提就是，地球上每一个地点都是可居住的。在什么情况下一个生物群落能够建立起来，则是[生态学和](../Page/生态学.md "wikilink")[自然保护的话题了](../Page/自然保护.md "wikilink")。

**群落生境**这个概念很广，包括自然形成的*[风景](../Page/风景.md "wikilink")*如[小溪](../Page/小溪.md "wikilink")，[森林](../Page/森林.md "wikilink")，[针叶林](../Page/针叶林.md "wikilink")，[混合林等](../Page/混合林.md "wikilink")，还有由人类建造或造成的风景，如“水泥森林”（现代城市）。

**群落生境**可以是不同的[栖息地](../Page/栖息地.md "wikilink")(动物或植物的栖息地)组成的整体，也可以作为一个栖息地的一部分。它可以影响[生物群落](../Page/生物群落.md "wikilink")，也可以反过来受其影响。

## 分类

在[生态学的分类中](../Page/生态学.md "wikilink")，群落生境由[植物生境](../Page/植物生境.md "wikilink")(植物的生存场所)和[动物生境](../Page/动物生境.md "wikilink")(动物的生存场所)组成。特征性的植物，[真菌和动物品种成为该群落生境的独立标志](../Page/真菌.md "wikilink")。群落生境是[景观生态学](../Page/景观生态学.md "wikilink")**最小空间单位**。一个小的群落生境可以是例如一个教堂塔，或是一棵倒下的大树(这是[蝙蝠和](../Page/蝙蝠.md "wikilink")[昆虫的生存场所](../Page/昆虫.md "wikilink"))。但是群落生境却可以是很大面积，例如[海洋和](../Page/海洋.md "wikilink")[浅滩](../Page/浅滩.md "wikilink")。多个群落生境连同其中生存的动植物，以及它们之间的相互作用组成一个[生态系统](../Page/生态系统.md "wikilink")。一个广大的地区，如[西伯利亚一带没有树木的大草原](../Page/西伯利亚.md "wikilink")，[热带雨林和](../Page/热带雨林.md "wikilink")[海洋这样的生态系统是由很多个不同的群落生境和生物群落组成的](../Page/海洋.md "wikilink")。

[ru:Местообитание](../Page/ru:Местообитание.md "wikilink")

[Category:生態系統](../Category/生態系統.md "wikilink")